為何香港公立學校裡的白人學生越來越多？

幾代人來，只有富裕的西方僑民的子女才能在香港赫赫有名的國際學校接受教育。如今，這些學校的招生競爭越來越激烈，入學費用可以超過100萬美元，使這些學校進入了全世界最貴私立學校的行列。

受中國政治和全球市場的影響，香港的人口結構近來發生了變化，這種變化導致了學費的上升、以及香港學校中學生膚色的巨大改變：越來越多的華人學生現在在國際學校就讀，而更多的白人學生則出現在粵語公立學校的課堂上。

“你知道，這裡的私立學校貴得嚇人，而我們家有雙胞胎，”英國人詹姆斯·朗西曼(James Runciman)說，他是香港的一個店主，也是兩個六歲孩子的父親，他的孩子今年9月就要上二年級了。“我們負擔不起把孩子送到這些學校讀書的費用，”他指的是私立的國際學校，這些學校有與美國、英國、加拿大和法國等西方國家同樣的課程設置。

隨著學生們在下個月返校，公立學校校園裡也將會有香港史上最多的白人學生，這強有力地表明，香港已經擺脫了昔日的殖民時代，也失去了對西方最富裕的工作者的吸引力。

根據香港教育局的數據，去年，有818名白人學生在香港公立學校就讀，在教育局統計裡，不管學生的國籍或自我認同，所有白種人的學生都被標為白人。

這個數字只占公立學校學生總人數的很小一部分，但與2013年的數字相比上升了44%，2013年時，只有556名白人學生在公立學校就讀。

香港教育大學課程改革教授羅伯特·亞當森(Robert Adamson)說，越來越多白人學生在公立學校就讀，因為一個新近富裕起來的群體——來自中國內地的移民——願意支付更高的學費，而白人學生則被過高的學費擠出了香港的國際學校。

“國際學校現在有來自中國大陸這個新市場的高需求，近年來學費因此大幅上漲，”亞當森說。“所以，國際學校的傳統學生無法支付巨額學費，他們因此轉向當地的學校。”

長期以來，香港一直被視為亞洲傑出的金融中心，香港在1997年從英國回歸中國。幾十年來，世界上最大的幾家銀行都曾派西方僱員駐紮香港，這些僱員有豐厚的外派合同，還能報銷住房費用和孩子的學費。但隨著中國迅速崛起成為全球第二大經濟體，大量內地銀行家湧入香港。如今，在香港的銀行交易大廳裡更可能聽到普通話，而不是英語。

1997年回歸之後，派駐香港的白人數量有所下降，儘管如此，香港的白人人口在過去10年裡卻有所增加。隨著中國開放了本國的經濟，許多外國人來到香港開辦渴望能進入中國的巨大市場、利用中國廉價商品和服務的公司，或為這類公司工作。

從2006年到2016年，香港的白人居民人口增長了60%，從36384人增加到58209人。這些白人中的大多數來自英語國家，包括英國、美國和澳大利亞。但據一份政府報告顯示，截至2006年，香港16%的白人在家裡不說英語，而是說德語、意大利語和法語等語言。政府將香港的“白人”作為一個“少數族裔”來統計，但政府的統計數據沒有把他們按國籍進行細分。

自2008年金融危機以來，西方公司不再那麼願意花重金外派員工了。而且，香港的白人工作者不再只是銀行家，還包括小企業主、技術初創企業的中層管理人員，以及咖啡店裡的咖啡師。

“許多中層和基層管理人員在被派駐這裡時，沒有得到（和以前）一樣的待遇，”杰奎琳·科恩(Jacqueline Cohen)說。她在Facebook上為有子女在公立學校就讀的外籍人士主持一個家長群。

但隨著外派待遇的下降，國際學校的學費卻在上漲。不包括所謂的“債券”，國際學校的學費可以超過每年4.2萬美元，而“債券”在最著名、學費最貴的學校可以超過100萬美元。

學校要求新生購買的債券是一種一次性貸款，是在常規的費用之上。一些嚴格挑選學生的學校通常伴隨錄取承諾要求學生購買大額債券。這些貸款被用於學校自行決定的資本項目上，債券有時在學生畢業時會歸還，但也可以在二手市場上買賣。但是，有些債券會貶值，而且永遠不會被歸還。

香港國際學校裡越來越多的學生是香港本地人、或有中國大陸的父母。這些學校曾經100%是外國學生。但在2017年，外國學生在國際小學的比例已低於75%。香港教育局的數據顯示，這些學校裡，本地學生佔學生總數的21.6%，非本地中國人（香港政府對內地人的稱呼）約佔4%。

香港為自己的多元化和國際化而自豪，但香港在很大程度上也存在種族隔離——不是因為法律，而是因為習俗。

但對許多白人家長來說，中文教育是讓孩子上公立學校的又一個理由，也是讓他們更好地融入香港的一個機會。

“我們有意識地讓孩子上粵語學校，”科恩說。她的孩子分別是11歲和12歲。“他們需要會說粵語，只有那樣才能真正成為香港社會的一員。”

朗西曼和妻子凱瑟琳·費雷拉(Katherine Ferreira)有一對雙胞胎，6歲的維歉特和弗洛倫西亞(Vicente and Florencia)。費雷拉也說：能學粵語是決定讓孩子上公立學校的一個重要因素。

“這是一個不同的大陸，所以我認為這是一個學習新語言的好機會，”來自智利的費雷拉說。“如果他們要學習一門語言的話，現在學正合適。”

公立小學的學生在每天的課堂上必須使用英語和粵語，也要學習普通話。高中通常被指定為英語學校或粵語學校，其他語言和普通話被作為選修課來教授。

13歲的艾肯·布里奇斯(Aiken Bridges)說，他是他上的英語中學的唯一一名非華人學生，他將在9月返校。“我的朋友們通常和我說英語，”他說，並補充說，他在課堂外講粵語時仍很緊張。

在香港公立學校就讀的移民學生中，絕大多數是亞裔，政府在按種族統計的數據中把這些學生按原國籍進行了細分。去年，有6267名巴基斯坦學生在公立學校就讀，屬於學生中最大的移民群體，幾乎是白人學生的8倍。

與白人不同的是，非中國的亞洲移民在香港公立學校就讀已有幾十年的歷史了。一些南亞家庭抱怨說，公立學校存在著系統性的種族主義，他們認為這些學校沒有教會他們的孩子講粵語。粵語是香港主要的中文語言，在公共部門就業必需會說粵語。

（除了“白人”、以及學生來自的最常見的九個亞洲國家外，教育局的學生人口統計中還有“其他亞裔”和“其他”兩個分類。）

根據經濟合作與發展組織(Organization for Economic Cooperation and Development)的數據，香港學生在數學、閱讀和科學方面的成績通常在全球名列前茅。但是，這種聲譽是有代價的。許多學生表示，學校裡的高壓環境更多地強調死記硬背，而不是批判性思維。

一些專家將青少年自殺率上升歸因於學校的壓力和嚴格。

據非營利的反自殺組織香港撒瑪利亞防止自殺會(Samaritan Befrienders Hong Kong)的統計，在2017年一年中，約有35名學生自殺，比2016年增加了50%。該組織稱，超過93%的高中生反映，學校讓他們有焦慮感。

在香港，學生每天在學校的時間很長，並要完成大量的家庭作業，這常常讓西方家長感到震驚。在很多情況下，那些把孩子送進公立小學的外籍父母們，會在課程變得更難後，把他們省下來的錢花在私立或國際高中的學費上。

“我的孩子讀小學二年級時，我的選擇是，孩子的心理和生理健康，比他們在取得的成績更重要，”科恩說，這位美國家長在Facebook上主持“粵語學校家長組”。她說，“在學校和家庭作業輔導結束後，他們將有時間放鬆，將有一個平衡的生活。”

猶太人姓黎 洗唔洗讀公立學校

優良DNA

welcome

Gas gas gas the jews

唔怪得有次見到有個鬼妹蘿莉著住我間小學既校服原來個啲負擔唔起國際學校既外國人

你縮返入你老母個臭閪到啦

“那些把孩子送進公立小學的外籍父母們，會在課程變得更難後，把他們省下來的錢花在私立或國際高中的學費上” 唔洗考dse緊係輕鬆

啲新移民支那人同蝻亞狗真係幸福
可以同白滑鬼妹做同學

洋腸一到中學就可以放肆食女

鬼都有好多white trash, 唔好成日神化啲鬼

白鬼好過支那閪

無論如何, 應該支持本土人優先.

點解白人要搶資源?

白人唔可以係本土咩？

你知唔知咩叫本土? 返去讀多啲書啦

土生土長白人
非土生但土長白人
土生但非土長白人
融入本地文化嘅白人

咪理上面條五毛喇

老老實實，我見喇沙都有唔少外籍學生

利申，住附近